# Проект: П-потеха
> _Приятной повинностью почитаем посвятить проект Прародительнице П_
## Общее
Привет! Это репозиторий, в котором хранятся файлы и инструкции для нашего финального проекта по курсу программирования. Мы захотели создать [веб-приложение](https://imyodr.pythonanywhere.com/), которое будет генерировать определение введенного пользователем слова для игры в «П».

В оригинальной игре ведущий даёт какому-нибудь другому игроку  любое нарицательное существительное русского языка, начинающееся не на букву П, а этот игрок должен объяснить его остальным только при помощи слов, начинающихся на букву П. Живая игра может идти долго, с диалогами между объясняющим и отгадывающими (которые имеют право задавать вопросы, не ограничивая себя п-словами). Наше же приложение выдает одно, по возможности подробное объяснение для слова.

Даже люди не всегда справляются с задачей не использовать служебные слова не на П. В нашем проекте мы сознательно отказались от задачи-максимум и дозволили начинающиеся не на П местоимения, предлоги, союзы и частицы. Например, рабочим определением слова _шафер_ будет _персона, помогающая пожениться_.

## Принцип работы приложения
В игре в П люди используют множество объяснительных стратегий.
[Вот такую схему однажды сделали участники образовательной программы «Лингвистика» в Сириусе.](https://gitlab.com/imyodr/hse_project_p/-/blob/odnoslovnoe/strategies.jpg)
Правда, она разработана для классификации объяснений в шляпе (другой словесной игре), но для П она тоже подходит mutatis mutandis. Из этих стратегий в нашем проекте реализована часть ветки _Смысл_, а именно _Факт_ и _Лексические отношения_: наша программа стремится выдать пользователю непосредственное определение слова (основанное на толковании из словаря Ефремовой), и некоторые его синонимы, гипонимы и гиперонимы, начинающиеся на П. 

Пользователь вводит существительное в начальной форме. Оно обрабатывается двумя процессами:
1. С помощью тезауруса русских существительных RuWordNet, в котором существуют классы, задающие семантические отношения между словами в тезаурусе, скрипт подбирает синонимы, гипонимы и гиперонимы к введенному слову (разумеется, если оно наличествует в тезаурусе), начинающиеся на П. Этот инструмент выбран благодаря надёжности и скорости работы. 
> Сейчас на веб-странице реализован только процесс 1. Однако мы усердно работаем надо добавлением и процесса 2, сейчас возможного при загрузке программы на персональное устройство (модель RusVectores слишком тяжелая для веб-фреймворка).
2. Мы извлекаем толкование загаданного существительного из [из словаря Ефремовой](https://harrix.dev/blog/2018/russian-nouns/), лемматизируем его, и к каждой из лемм (кроме служебных слов и местоимений) подбираем ближайшее по векторной близости (то есть встречающееся в наиболее сходных контекстах) п-слово при помощи дистрибутивно-семантической модели RusVectores (словарь и модель выбраны в первую очередь из-за количества слов, содержащихся в них).  Если "п"-аналога какого-то слова из словарного определения найти не удается, то слово остается таким же, как и в словаре. Словам в определении на выходе присваиваются необходимые грамматические значения (совпадающие со значениями в исходном определении) при помощи морфологического анализатора pymorphy2.

## Описание используемых средств
- [RuWordNet](https://ruwordnet.ru/ru) -- тезаурус русских существительных, имеющий обертку в Python. Если вы хотите запустить приложение на вашем устройстве, то необходимо иметь его на вашем устройстве и работать изнутри его директории. Для этого можно клонировать [репозиторий с гитхаба, содаржащий вышеупомянутую обертку](https://github.com/avidale/python-ruwordnet) и установить файл с программой внутри его папки python-ruwordnet, которая в результате образуется на вашем устройстве.
- [RusVectores](https://rusvectores.org/ru/) -- дистрибутивные модели семантических отношений между словами. Для работы приложения также необходимо загрузить к себе на компьютер в рабочую директорию модель, использующуюся в приложении. Это можно сделать двумя способами:
1. в Python командой `wget.download(http://vectors.nlpl.eu/repository/11/180.zip)` после установки дополнительных модулей.
2. раскомментировать строку 336 в программе final.py при первом ее запуске, а дальше закомментировать обратно.
- [pymorphy2](https://pymorphy2.readthedocs.io/en/stable/) -- морфологический анализатор для проверки и изменения грамматических значений слов.
- [Сервис PythonAnywhere](https://www.pythonanywhere.com/) -- хостинг для сайтов, на котором представлен итоговый вид нашего веб-приложения. Для создания веб-приложения был использован фреймворк Flask.

### Итого: как же запустить код на устройстве?
1. Установить дополнительные модули.
2. Клонировать репозиторий с RuWordNet.
3. Установить в получившуюся папку модель с RusVectores.
4. Установить в получившуюся папку файл efremova_cleaned.json -- готовый к использованию список существительных из словаря Ефремовой.
5. Установить в эту же папку файл final.py из ветки main.
6. Готово! final.py можно запустить и ввести в него слово, к которому хочется получить определение.

## Структура репозитория
1. Ветка main: итоговая программа final.py, необходимый для приложения очищенный список существительных из словаря Ефремовой efremova_cleaned.json, readme, requirements.
2. Ветка odnoslovnoe: все файлы, имеющие отношение к процессу 1. Программа pfication_no_path содержит в себе функцию pfication, которая находит все синонимы, гипонимы и гиперонимы, начинающиеся на "П", в тезаурусе RuWordNet и может запускаться отдельно от большого приложения.
3. Ветка mnogoslovnoe: все файлы, имеющие отношение к процессу 2. Аналогично 2., vector_similarity может быть запущена отдельно.

## Недостатки и планы
- Добавить на веб-страницу процесс 2.
- Починить некоторые глюки, связанные с морфологией глаголов.
- Научиться использовать модели более умно, в частности научиться разрешению омонимии, чтобы п-аналогом слова _лицо_ во фразе _лицо, обучающееся в высшем учебном заведении_ не было слово _подбородок_.
- Добиться, чтобы использовались только слова на П (даже служебные).
- Подкрутить возможность хранения полученных объяснений вместе с их пользовательской оценкой: так можно ускорить работу скрипта и собрать датасет для машинного обучения.
- Вести возможность пользователям вводить свои объяснения (также для сбора датасета).
- Использовать существующие датасеты лексических ассоциаций.
- Добавить поиск синонимов к введённому слову, даже если оно отсутствует в словаре (с помощью моделей, обученных на больших корпусах).
- Реализовать возможность объяснения через отсылки к фразеологизмам и известным цитатам. Возможно использовать открытые данные по русским коллокациям.

## Над проектом работали
Нияз, Анастасия Шаврина, Ирина Пономарева, Соня Главатских

Благодарим за курирование проекта и помощь Аню Аксёнову!
